\documentclass[usegeometry=true]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,german]{babel} %Deutsche Sprachunterstützung
\usepackage[babel,german=quotes]{csquotes} % Für gute Anführungszeichen
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{placeins}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
% Dimensionen bitte nicht ändern. 
\usepackage[left=2cm, right=2cm, top=2cm, bottom=2cm, bindingoffset=1cm, includeheadfoot]{geometry}
%Zeilenabstand bitte nicht ändern
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}

\usepackage[backend=biber,style=numeric,]{biblatex}\addbibresource{literatur.bib}
\usepackage{hyperref}
\setcounter{biburllcpenalty}{7000}
\setcounter{biburlucpenalty}{8000}
% listings
\usepackage{listings}
\renewcommand{\lstlistingname}{Code}
\usepackage{lstautogobble}
\lstset{numbers=left,breaklines=true,numberstyle=\tiny,xleftmargin=1.9525em,framexleftmargin=1.5em,frame=BLtr,mathescape=true,captionpos=b,autogobble=true}
\counterwithout{figure}{section}
\begin{document}
% ----------------------------------------------------------------------------
\subject{Projektbericht zum Modul Information Retrieval und Visualisierung Sommersemester 2022}
\title{Austin Animal Center}
%\subtitle{Untertitel}% optional
\author{Julia Meusel}% obligatorisch
%\date{10.9.2022}
\maketitle% verwendet die zuvor gemachte Angaben zur Gestaltung eines Titels
% ----------------------------------------------------------------------------
% Inhaltsverzeichnis:
%\tableofcontents
% ----------------------------------------------------------------------------
% Gliederung und Text:

\section{Einleitung}
%Einleitung: Daten von Tierheim
Im Rahmen des Projekts zum Modul Information Retrieval und Visualisierung im Sommersemester 2022 habe ich mich mit Daten des Tierheims \enquote{\foreignlanguage{english}{Austin Animal Center}} auseinandergesetzt.
%Problem: Ressourcen effizient nutzen
Die Daten sollen analysiert werden, um objektiv bewerten zu können, wie vorhandene Ressourcen besonders effizient genutzt werden können und welche zusätzlichen Ressourcen am dringendsten benötigt werden.

%Fragen
Dazu sollen folgende Fragen beantwortet werden:
\begin{enumerate}
	\item Zu welchen Zeiten werden besonders viele Tiere aufgenommen oder abgegeben?
	\item Welche Tiere sind besonders beliebt oder unbeliebt? Bleiben schwarze Tiere länger im Tierheim als andere Tiere?
	\item Wie ist die Zusammensetzung der Tierarten in den Aufnahmen?
\end{enumerate}

Wenn in bestimmten Zeiträumen mehr Tiere aufgenommen oder abgegeben werden, bedeutet das eine höhere Auslastung des Personals.
Gegebenenfalls kann der Mehraufwand abgefangen werden, wenn er bereits im Vorhinein bekannt ist.
Beliebte Tiere sind leichter vermittelbar, für unbeliebte Tiere kann eine detaillierte Vorstellung des Tiers in den sozialen Medien hilfreich bei der Vermittlung sein.
Die Verteilung verschiedener Arten von Tieren kann Auskunft darüber geben, für welche Tiere wie viel Platz gebraucht wird und ob beispielsweise bevorzugt mehr Unterbringungsmöglichkeiten für Katzen, Hunde oder Nutztiere geschaffen werden sollen.

Unter \url{https://gitlab.com/Hobbyte/visualisierung-austinshelterdata} kann das Projekt gefunden werden.
Der letzte für diesen Bericht zu berücksichtigende Commit (vor dem Commit, um diese Zeile hinzuzufügen) ist \enquote{d585f6a3c6265c08e549648681f4da4f11b87ff3}.
Im Anhang befindet sich die Git-Historie des Projektes.



\subsection{Anwendungshintergrund}
%Hintergrund: möglichst wenige Tötungen
Ein wichtiges Ziel des \foreignlanguage{english}{Austin Animal Center} ist es, möglichst wenige der aufgenommenen Tiere einzuschläfern \cite{NoKill}.
Während in Deutschland die Tierheimordnung des Deutschen Tierschutzbunds streng einschränkt, wann Tierheimtiere eingeschläfert werden dürfen und sollten, ist in den USA das Einschläfern von Tierheimtieren aus Platzgründen erlaubt \cite{TSB}.
Nathan Winograd bezeichnet Tierheime, die 90~\% aller aufgenommenen Tiere retten können, als \foreignlanguage{english}{\enquote{No-Kill}}-Tierheime \cite{NoKill90}.

Um solche Raten zu ermöglichen, müssen einige Tiere langfristigen verhaltenstherapeutischen Maßnahmen unterzogen werden.
Damit das jeweilige Tierheim trotzdem genug Platz hat, um weitere Tiere aufzunehmen, ist es wichtig, dass Tiere ohne Verhaltensprobleme möglichst schnell vermittelt werden.
%Social Media
Diese Tiere werden dafür beispielsweise in sozialen Netzwerken als \enquote{Tier des Tages} vorgestellt.
Zu wissen, welche Tiere besonders beliebt oder unbeliebt sind, kann bei der Entscheidung für ein bestimmtes Tier helfen.
Ein mögliches Merkmal dafür ist bei Hunden beispielsweise die Rasse: Gibt es einen Unterschied zwischen reinrassigen Hunden und Mischlingen?
Sind Kampfhunderassen eher länger im Tierheim als andere Rassen oder kürzer?
Im Gegensatz zu Hunden haben die meisten Katzen keine Rasse, sie gehören zu den Hauskatzen. Daher ist hier eine Unterscheidung nach Fellfarbe und Musterung sinnvoller.

In einigen Gegenden sind  durch Aberglauben schwarze Tiere allgemein und Katzen im Besonderen schwerer vermittelbar als andersfarbige Tiere.
In solchen Fällen können Aufklärungskampagnen helfen, die Tiere zu vermitteln.
Das kostet allerdings Zeit und Geld, daher sollte der Bedarf vorher objektiv bewertet werden.

Die meisten Kitten werden gegen Mai und September geboren, deshalb werden diese Zeiten auch als \enquote{Kittenzeit} bezeichnet \cite{Kittenzeit}.
In vielen Tierheimen gibt es dann besonders viele Katzen, da überforderte Besitzer Kitten abgeben und viele Streunerkitten gefunden werden.
Auch nach Weihnachten werden oft Tiere, die Weihnachtsgeschenke waren, in Tierheimen abgegeben.
Um den Mehraufwand zu bewältigen, setzen viele Tierheime auf freiwillige Helfer.
Die Daten können dabei helfen, objektiv abzuschätzen, wann ein besonders großer Bedarf an Freiwilligen besteht und zu welchen Zeiten Anzeigen zur Suche von Freiwilligen geschaltet werden sollten.

\subsection{Zielgruppen}
%Zielgruppen: Tierheimpersonal
Besonders für Entscheidungsträger wie Tierheimleiter ist es interessant, diese Fragen für ihr jeweiliges Tierheim zu beantworten. Sie müssen entscheiden, welche Kampagnen sich lohnen und wann vermehrt nach Freiwilligen gesucht werden muss.

Die mit den sozialen Medien Beauftragten der Tierheime können davon profitieren, zu wissen, welche Tiere leicht oder schwer vermittelbar sind.

Beide Gruppen sind mit den Abläufen im Tierheim vertraut und kennen die möglichen Farben, Muster und Rassen der Tiere.
Zudem haben sie Intuitionen, um einschätzen zu können, wie viele Aufnahmen pro Tag viel oder wenig sind oder wie lange die meisten Tiere im Tierheim sind.
Diese basieren jedoch besonders bei großen Tierheimen nicht auf der Gesamtheit der Tiere oder nur auf kurzen Zeiträumen.
Die Visualisierungen können helfen, diese Intuitionen schnell und objektiv zu überprüfen.

\subsection{Überblick und Beiträge}
%Überblick über Daten
Die Daten stammen aus dem Tierheim Austin Animal Center in Texas.
Aufgelistet sind jeweils Aufnahmen und Abgaben von Tieren mit Zusatzinformationen.
Die Aufzeichnung der Daten begann in 2013 und sie werden kontinuierlich aktualisiert.



%Überblick über Visualisierungen
Ich habe drei Visualisierungen erstellt.
Die erste stellt den zeitlichen Verlauf von Aufnahmen und Abgaben gegenüber.
Dabei verwende ich eine pixel-orientierte Technik.
Jeder Tag wird als ein Pixel dargestellt, die Anzahl ist jeweils durch Farben codiert.

Mit der zweiten Visualisierung wird ein Überblick über die Aufnahmen des Tierheims geschaffen.
Mit einem Mosaik-Plot wird die Anzahl aufgenommener Tiere in die fünf in den Daten vorkommenden Arten von Tieren unterteilt.
Diese werden wiederum unterteilt, zuerst nach Geschlecht, dann nach Reinrassigkeit.

In der dritten Visualisierung vergleiche ich für verschiedene Merkmale der Tiere, wie lange Tiere mit einer bestimmten Eigenschaft im Tierheim waren.
Dabei werden standardmäßig nur adoptierte Tiere einbezogen, es ist aber möglich, alle Tiere zu betrachten.
Die Verteilungen werden durch Box-Plots einander gegenübergestellt.

%meine Beiträge
Durch die Visualisierung des zeitlichen Verlaufs von Aufnahmen und Abgaben ist es leicht möglich, Muster in diesen zu finden, beispielsweise vermehrte Aufnahmen oder Abgaben zu bestimmten Jahreszeiten oder auch mehrjährige Trends.
Dadurch kann besser im Voraus geplant werden.
Zudem sind Tage mit besonders vielen Abgaben schnell erkennbar.
Für diese Tage kann dann recherchiert werden, ob es einen besonderen Anlass gab, um den Erfolg zu wiederholen.

Der Überblick über die aufgenommenen Tiere kann Anhaltspunkte dafür geben, für welche Kategorie von Tieren bevorzugt zusätzliche Plätze geschaffen werden sollen.

Durch den Vergleich der Zeiten, die verschiedene Tiere im Tierheim bleiben, kann festgestellt werden, ob bestimmte Tiere beliebter sind, also kürzer im Tierheim bleiben als andere, oder unbeliebter.
Bleiben schwarze Tiere länger im Tierheim als andere, so könnte beispielsweise eine Aufklärungskampagne oder ein Aktionstag zu Halloween erfolgversprechend sein.


\section{Daten}
Die Daten werden in einer tagesaktuellen Version durch die Stadt Austin (Texas) auf dem Open Data Portal der Stadt \cite{AustinOD} zur Verfügung gestellt.
Sie liegen in zwei CSV-Dateien vor.
Eine enthält Aufnahmen von Tieren ins Tierheim, die andere enthält Ergebnisse des Aufenthaltes, also beispielsweise, wenn ein Tier verstorben ist, vermittelt werden konnte oder zu seinem Besitzer zurückgekehrt ist.
Im Folgenden wird dies auch als Abgabe bezeichnet.
Verwendet wird eine Version vom 16.01.2022, die auf der Plattform Kaggle vom User \texttt{OLDMANRIVER} zur Verfügung gestellt wurde \cite{Kaggle}.
Dabei wurde in beiden Dateien die Spalte \texttt{MonthYear} verändert; in sie wurde der Inhalt der Spalte \texttt{DateTime} kopiert.
%Daten beschreiben:
%Daten von Tierheim bereitgestellt
%Intakes, Outcomes, zwei Dateien
%Intakes: ...
%Outcomes: ...
Die Datei \texttt{Austin Animal Center Intakes.csv} enthält 135602 Einträge und hat die folgenden zwölf Spalten:
\begin{itemize}
	\item \texttt{Animal ID}:
	      Jedem Tier wird eine eindeutige ID zugewiesen, die wiederverwendet wird, sollte es nach dem Verlassen des Tierheims erneut aufgenommen werden.
	\item \texttt{Name}:
	      Manche Tiere haben einen Namen, andere nicht.
	      Einige der Namen wurden mit einem * gekennzeichnet, den Grund dafür konnte ich jedoch nicht finden.
	\item \texttt{DateTime}:
	      Diese Spalte enthält den Zeitpunkt der Aufnahme des Tieres ins Tierheim.
	      Die Zeit ist dabei im Format \texttt{\%m/\%d/\%Y \%I:\%M:\%S \%p} nach der unter
	      \url{https://man7.org/linux/man-pages/man3/strftime.3.html} \cite{STRF}
	      zu findenden Spezifikation angegeben.
	\item \texttt{MonthYear}:
	      Diese Spalte enthält eine Kopie des Wertes aus der Spalte \texttt{DateTime}.
	\item \texttt{Found Location}:
	      Für alle Aufnahmen wird die Adresse gespeichert, an der das Tier gefunden wurde.
	      Wurde es nicht gefunden, sondern beispielsweise vom Besitzer abgegeben, so ist die Adresse \enquote{Austin (TX)}.
	\item \texttt{Intake Type}:
	      Der Grund der Aufnahme wird einer der Kategorien \emph{Abandoned}, \emph{Euthanasia Request}, \emph{Owner Surrender}, \emph{Public Assist}, \emph{Stray} und \emph{Wildlife} zugeordnet.
	\item \texttt{Intake Condition}:
	      Diese Spalte beschreibt den Zustand des Tieres bei Aufnahme, also beispielsweise, ob es verletzt, gesund, trächtig oder krank ist.
	\item \texttt{Animal Type}:
	      Alle aufgenommenen Tiere werden einem der folgenden Typen zugeordnet: \emph{Bird}, \emph{Cat}, \emph{Dog}, \emph{Lifestock}, \emph{Other}.
	\item \texttt{Sex upon Intake}:
	      Für jedes Tier wird aufgenommen, welches Geschlecht es hat und ob es kastriert beziehungsweise sterilisiert oder unversehrt ist.
	      Ist diese Information nicht bekannt, so enthält die Spalte das Wort \emph{Unknown}.
	      Für einen Hund (\texttt{Animal ID: A667395}) ist der Wert \emph{NULL}.
	\item \texttt{Age upon Intake}:
	      Für alle Tiere wird ihr ungefähres Alter bei Aufnahme geschätzt und als Text abgespeichert.
	      Die Anzahl wird als Zahlwert  angegeben, die Einheit im Textformat.
	      Ein möglicher Wert wäre also \emph{8 months}.
	\item \texttt{Breed}:
	      Diese Spalte enthält die Rasse des aufgenommenen Tieres.
	      Ist es eine Mischung mehrere Rassen, so sind diese mit einem Schrägstrich getrennt angegeben.
	      Für Mischlinge wird auch das Wort \emph{Mix} eingefügt, statt alle Rassen aufzuzählen.
	\item \texttt{Color}:
	      Die Farbgebung und Musterung des Tieres wird ebenfalls gespeichert.
	      Für eine grau getigerte Katze würde beispielsweise \emph{Gray Tabby} eingetragen werden.


\end{itemize}

Die Datei \texttt{Austin Animal Center Outcomes.csv} enthält 135.849 Einträge und hat ebenfalls zwölf Spalten.
Einige davon haben denselben Namen und Inhalt wie in \texttt{Austin Animal Center Intakes.csv}.
Die abweichenden Spalten sind:

\begin{itemize}
	\item \texttt{Date of Birth}:
	      Für alle abgegebenen Tiere wird das geschätzte Geburtsdatum im Format \texttt{\%m/\%d/\%Y} gespeichert.
	\item \texttt{Outcome Type}:
	      Die Art des Verlassens des Tierheims wird für die meisten Tiere einer von neun Kategorien zugeordnet.
	      Zu diesen Kategorien zählen beispielsweise \emph{Adoption}, \emph{Euthanasia} und \emph{Return to Owner}.
	      Für einige Tiere gibt es hier keinen Eintrag.
	\item \texttt{Outcome Subtype}:
	      Diese Spalte enthält zusätzliche Informationen zu den Umständen der Abgabe.
	      Beispielsweise erklärt \emph{Rabies Risk}, warum das Tier eingeschläfert wurde.
	\item \texttt{Sex upon Outcome}:
	      Diese Spalte enthält dieselben Informationen wie die Spalte \texttt{Sex upon Intake}, allerdings für den Abgabe-Zeitpunkt.
	\item \texttt{Age upon Outcome}:
	      Diese Spalte enthält ähnlich wie \texttt{Age upon Intake} das Alter des Tieres, wenn es das Tierheim verlässt.


\end{itemize}

%eigenes Tierheim: hat Daten, so aber nur für dieses Tierheim
Diese Daten eignen sich gut, um das Zielproblem für das Austin Animal Center zu lösen.
Zu den Tieren werden viele Eigenschaften gespeichert, die genutzt werden können, um beliebte oder unbeliebte Tiere zu klassifizieren.
%mehrere Jahre -> Trends in In/Out
Außerdem wurden die Daten über viele Jahre hinweg gesammelt, sodass sich Häufungen zu bestimmten Zeiten erkennen lassen, die nicht spezifisch für einen kurzen Zeitraum sind.

Für andere Tierheime eignen sich die Daten nur bedingt.
Die Ergebnisse zur Beliebtheit verschiedener Tiere und zu hohem Aufkommen von Aufnahmen oder Abgaben können Trends aufzeigen und Anstöße geben.
Für bessere Ergebnisse werden allerdings Daten aus dem entsprechenden Tierheim benötigt.
Auch die Zusammensetzung der aufgenommenen Tiere ist für andere Tierheime wenig aussagekräftig.
Daten, die in anderen Tierheimen aufgenommen wurden, können jedoch genauso ausgewertet werden.

Die beschriebenen Zielgruppen kennen sich mit den verschiedenen Eigenschaften von Aufnahmen und Abgaben aus, sodass sie keine weiteren Erklärungen dafür benötigen.
Sie haben das Vorwissen, um einschätzen zu können, welche Anzahl von Aufnahmen hoch ist und welche im Normalbereich.

%ergänzen: Farben/Muster voneinander trennen
% Zusatz json
% alle Farben/Muster angezeigt
%Entscheidung anhand Quellen 
Ich habe die Daten durch die zusätzliche Datei \texttt{Coat.json} ergänzt, um Farben von Musterungen trennen zu können.
Diese enthält zwei Listen von Wörtern, eine für Farben, eine für Muster.
Dabei werden alle in den Originaldaten in der Spalte \texttt{Color} vorkommenden Wörter einer der beiden Kategorien zugeordnet.
Zur Unterscheidung habe ich \enquote{Guide to housecat colors and patterns} \cite{CPC}, \enquote{Cat identification} \cite{CPCIdent} und \enquote{A Visual Guide to Identifying Cats} \cite{CPCVis} herangezogen.

%%technische Bereitstellung????????????  
Ich habe die Daten wie das Projekt über Gitlab Pages bereitgestellt.
%%zugänglich: gov Seite/Kaggle
Aktuelle Versionen können frei zugänglich von
\url{https://data.austintexas.gov/d/wter-evkm} \cite{AustinODIn}
und \url{https://data.austintexas.gov/d/9t4d-g238} \cite{AustinODOut}
abgerufen werden.

%Zeitformate mit AM/PM
%eigene Funktion
Die Zeitangaben in \texttt{DateTime} haben das Format \texttt{\%m/\%d/\%Y \%I:\%M:\%S \%p}, Datumsangaben in \texttt{Date of Birth} das Format \texttt{\%m/\%d/\%Y}.
%meistes Strings
Alle anderen Informationen werden als String angegeben.
%Vorverarbeitung:
%Intakes, Outcomes:
%DateTimes auslesen
%-> muss existieren -> zu Posix
%DateTime MonthYear gleich -> wird gecheckt
Um die Zeitformate einzulesen, habe ich eine Funktion geschrieben, die die Zeit ins 24-Stunden-Format umwandelt.
Nur existierende Zeitpunkt können umgewandelt werden.
Zusätzlich wird geprüft, ob für alle Einträge die Spalten \texttt{DateTime}  und \texttt{MonthYear} denselben Inhalt haben, um Fehler abzufangen.

% Geschlecht aufteilen in Female/Male und Fixed/intact
Die Angaben in den Spalten \texttt{Sex upon Intake} und \texttt{Sex upon Outcome} werden in zwei Werte aufgeteilt.
Einer enthält das Geschlecht, falls es bekannt ist.
Der andere gibt an, ob das Tier kastriert beziehungsweise sterilisiert oder unversehrt ist.

%Age umrechnen in Tage
Die Altersangaben in \texttt{Age Upon Intake} wandele ich über eine Funktion in ein Alter in ganzen Tagen um.
Wochen werden dabei als 7 Tage gezählt, Monate als 30.4375 Tage und Jahre als 365.25, da dies die durchschnittliche Tageszahl in Monaten und Jahren ist, wenn jedes vierte Jahr ein Schaltjahr ist.
Das Ergebnis wird zur nächsten ganzen Zahl gerundet.
Für manche Tiere ist der Wert in \texttt{Age Upon Intake} negativ.
Vermutlich handelt es sich bei diesen Einträgen um ungeborene Jungtiere, deren Mutter aufgenommen wurde.

%Breed: mehrere, getrennt durch /
% Mix für Mischling, aus Rasse entfernen
Die Spalte \texttt{Breed} kann mehrere Rassen enthalten, getrennt durch einen Schrägstrich.
Rassen selbst können Leerzeichen enthalten.
Zusätzlich kann das Wort \emph{Mix} für Mischlinge enthalten sein.
Die Rassen werden für jedes Tier getrennt und in eine Liste gespeichert.
Dafür wird das Wort Mix entfernt.
Die meisten Katzen haben keine Rasse, sie sind Hauskatzen.
Das ist erkennbar am Wort \emph{Domestic} in der Rassebezeichnung.
Zusätzlich wird gespeichert, ob das Tier reinrassig ist.
Tiere, deren Eintrag in der Spalte \texttt{Breed} mehrere Rassen oder das Wort \emph{Mix} enthält, sind nicht reinrassig.
Dasselbe gilt für Katzen, in deren Eintrag das Wort \emph{Domestic} vorkommt, denn sie haben keine Rasse.
Dabei werden auch beispielsweise Fledermäuse als reinrassig gezählt, wenn als Rasse nur \emph{Bat} angegeben ist, allerdings nicht bei \emph{Bat Mix}.

%Color aufteilen in Farben/Muster, jeweils Listen
Die Einträge in der Spalte \texttt{Color} werden in zwei Listen von Wörtern aufgeteilt.
Eine Liste enthält die Farben, die andere die Musterungen des Tiers.
Die Unterteilung wird anhand der Informationen aus der Datei \texttt{Coat.json} durchgeführt.
Taucht ein Wort im Eintrag auf, das in der Datei weder den Mustern noch den Farben zugeordnet ist, wird ein Fehler ausgegeben.

Nach dem Einlesen aller Einträge aus beiden Dateien werden Duplikate entfernt.
In den Daten kommen Duplikate vor.
Eine doppelt eingetragene Aufnahme verfälscht die Zusammensetzung der Tiere in den Aufnahmen, wenn auch nur leicht.


%Stays berechnen: Intakes, Outcomes an Animal ID zusammen sammeln
Um die Dauer des Aufenthaltes eines Tieres im Tierheim zu bestimmen, werden zunächst die Aufenthalte berechnet.
Dabei ist es möglich, dass ein Tier mehrfach im Tierheim war.
Die Aufnahmen und Abgaben werden dafür nach der \texttt{Animal ID} gruppiert und innerhalb der Gruppen aufsteigend nach ihrem Datum sortiert.
%KonsistenzCheck: Alle Merkmale gleich vom Tier
Um zu prüfen, ob die Daten konsistent sind, wird kontrolliert, dass alle die Daten, die sich im Laufe des Lebens eines Tieres nicht ändern, für alle Einträge einer solchen Gruppe gleich sind.
Dazu gehören das Geschlecht, die Rasse, die Art des Tieres, Farben und Musterungen.
%In/Out sortieren nach Datum, KonsistenzCheck: zweimal In oder Out nacheinander geht nicht
Zudem kann ein Tier nicht zweimal in das Tierheim aufgenommen werden, ohne es dazwischen zu verlassen.
Gleiches gilt umgekehrt.
Folgt auf eine Aufnahme eine Abgabe, werden diese beiden Angaben zu einem Aufenthalt zusammengefasst.
Die Dauer des Aufenthalts entspricht der Anzahl der Tage zwischen der Aufnahme und dem Verlassen des Tierheims.
Folgen zwei Aufnahmen oder Abgaben aufeinander, so wird eine Fehlermeldung ausgegeben.
%In Out nacheinander als Stay verwenden, Dauer als Tagdifferenz der Daten

Für die Anzahl der Aufnahmen und Entlassungen pro Tag wurden diese jeweils nach dem Tag gruppiert und die Gruppengröße bestimmt.
Für die Zusammensetzung der Aufnahmen wurden die Einträge in den Aufnahmen gezählt.
%Farben, Muster, Rassen, etc angegeben, danach filterbar

Nicht benötigt werden für die Visualisierungen die Daten in \texttt{Name}, \texttt{Found Location}, \texttt{Intake Type}, \texttt{Intake Condition}, \texttt{Date of Birth}, \texttt{Outcome Subtype} und \texttt{Age upon Outcome}.
Es wird nur das geschätzte Alter zum Aufnahmezeitpunkt verwendet, das Geburtsdatum und das Abgabealter nicht.

%Alles in Elm, Veränderung der Daten kein Problem, Inkonsistenzen geben Warnung, nicht zugeordnete Farben/Muster werden mit Warnung ausgegeben
Die Vorverarbeitung der Daten erfolgt vollständig mit Elm.
Werden Inkonsistenzen gefunden, so wird eine Warnung ausgegeben.


\section{Visualisierungen}
\subsection{Analyse der Anwendungsaufgaben}
%Frage 1: wann werden besonders viele Tiere aufgenommen/abgegeben?
%Modell: Bausteine pro Aufnahme, jeweils ein Platz pro Tag
%stapeln pro Tag-> desto höher, desto mehr, desto näher an Licht und heller
%Draufsicht
Beim Beantworten der Frage, an welchen Tagen es besonders viele Aufnahmen und Abgaben gab, hilft es, sich die Aufnahmen als Bausteine vorzustellen.
Jedem Tag wird eine bestimmte Stelle zugeordnet, die einzelnen Bausteine werden auf dieser Stelle gestapelt.
Desto höher der Stapel für einen Tag ist, desto mehr Aufnahmen gab es an diesem Tag.
Sind Tage, die nah beieinander liegen, sich auch räumlich nah, so bilden sich in Zeiten mit hohem Aufkommen Regionen aus hohen Stapeln.
Zudem stechen Ausreißer hervor.
Dieses Modell ist nicht notwendig, aber es hilft, um Regionen schneller zu finden.
Man könnte auch nur zählen und die Zahlen tabellarisch auflisten, allerdings dauert es länger, 300 Werte zu lesen als 300 Stapel miteinander zu vergleichen.

%Frage 2: Welche Tiere beliebt oder unbeliebt?
%Frage 3: Bleiben schwarze Tiere länger?
% Schwimmer
Die Verteilungsfunktion der Tage im Tierheim kann man sich wie einen Strandabschnitt vorstellen.
Die meisten Schwimmer bleiben nahe am Strand, aber weit genug draußen, dass sie schwimmen können.
Nichtschwimmer bleiben so nah, dass sie stehen können.
In diesen Bereichen bewegen sich die meisten Badenden.
Kleinkinder und ihre Eltern sind eine besondere Ausnahme, sie bleiben sehr nah am Strand.
Dagegen schwimmt ein Olympia-Schwimmer vielleicht sehr weit hinaus.
Die mittleren Bereiche, in denen sich die Hälfte der Badenden befindet, sind vermutlich besonders voll;
hier sieht man wenig vom Wasser und viel von den Badenden, wenn man von oben auf den Strandabschnitt guckt.
Nah am Strand und weiter draußen wird es leerer, ganz außen finden sich nur sehr vereinzelte Ausnahmen.
Könnte der Bademeister seinen Turm im Wasser platzieren, so würde er das vielleicht genau so machen, dass die Hälfte der Badenden im tieferen Wasser sind und die andere Hälfte im flacheren Wasser.
Will man zwei Strandabschnitte vergleichen, muss man nur die Draufsicht für beide vergleichen.
Mit diesem mentalen Modell können alle eindimensionalen Verteilungsfunktionen miteinander verglichen werden.
Zum Vergleich der Verteilungen ist das mentale Modell nicht notwendig, aber hilfreich, denn es bricht viele Werte auf wenige vergleichbare Werte herunter: die Grenzen der einzelnen Bereiche.


%Um Ziel: Fragen beantworten
%Frage 4: Zusammensetzung der aufgenommenen Tiere
% sinnvolles mentales Modell: Aufnahme: Baustein
%Bausteine zusammenlegen: farbige Flächen: groß-> großer Anteil
%nicht notwendig, Tabelle mit Prozentwerten reicht auch
Auch für die Frage, wie sich die aufgenommenen Tiere zusammensetzen, hilft es, sich die Aufnahmen als Bausteine vorzustellen.
Diese haben je nach der Art des Tieres eine andere Farbe.
Legt man jeweils gleichfarbige Steine zusammen, bilden sich verschieden große Flächen.
Desto größer die Fläche ist, desto größer ist dieser Anteil der Tiere.
Dieses mentale Modell ist nicht notwendig. Die Anteile könnten auch tabellarisch als Prozentwerte angegeben werden.
Es wird jedoch hilfreicher, wenn man verschiedene Dimensionen betrachtet.
Die Bausteine sind dann nicht nur farbig, sondern haben auch ein Muster, beispielsweise sind einige gestreift, andere gepunktet und der Rest einfarbig.
So kann es in den Regionen Unterregionen geben.
Trotzdem ist es schnell möglich, alle gestreiften Steine mit den gepunkteten zu vergleichen.
Diese Zusammenhänge tabellarisch darzustellen, ist möglich, sie zu überblicken aber weniger intuitiv und schnell.


\subsection{Anforderungen an die Visualisierungen}

%Anforderungen für Design:
%Frage 1: ähnliche Tage in verschiedenen Jahren nah beieinander
%recursive Pattern Technik
%Anzahl schnell ablesbar, ähnlich schnell erkennbar : bspw Farbcodierung
Die Frage, zu welchen Zeiten es besonders viele Aufnahmen oder Abgaben gibt, ist ein Verteilungsproblem.
Um mehrjährige Muster erkennen zu können, sollten gleiche Tage in verschiedenen Jahren einen Bezug zueinander haben.
Die grobe Anzahl pro Tag sollte schnell erkennbar sein, die genaue Anzahl ablesbar, sodass es leicht möglich ist, Regionen zu erkennen.

%Frage 2: mehrere Verteilungen vergleichbar, schnell und einfach
%ganze Verteilung uf wenige Punkte herunterbrechen
%Durchschnitt und Median erkennbar
%Ausreißer, die es drücken erkennbar

Für die Suche nach unbeliebten Tieren sollten mehrere Verteilungen gleichzeitig miteinander vergleichbar sein.
Ausreißer sollten für alle Verteilungen leicht zu erkennen sein.
Gleichzeitig sollte besonders die \enquote{mittlere} Hälfte der Datenpunkte hervorstechen, anhand derer alle Verteilungen schnell im Überblick verglichen werden können.
Zusätzliche Maße wie der Median und der Durchschnitt helfen beim näheren Vergleich zweier Verteilungen.

%Frage 4:
%schnell erkennbar
%mehrere Dimensionen
%Dimensionen unterscheidbar
%die wichtigste außen
Die Zusammensetzung sollte schnell erkennbar sein.
Gleichzeitig sollten verschiedene Dimensionen zu sehen sein.
Die wichtigste Dimension sollte am besten und schnellsten erkannt werden.
Die weitere Unterteilung in den einzelnen Teilen ist wichtiger als die Gesamtverteilung je Attribut.
Beispielsweise sollen die Tiere nicht nur nach ihrem Geschlecht verschiedenen Räumen zugewiesen werden, sodass Hunde und Katzen vermischt werden, innerhalb einer Tierart macht dies jedoch besonders bei unkastrierten Tieren Sinn.






\subsection{Präsentation der Visualisierungen}
In den folgenden Abschnitten stelle ich die Visualisierungen vor, für die ich mich zur Beantwortung der Fragen entschieden habe.
In Kapitel 5 sind Abbildungen der verschiedenen Visualisierungen zu finden.


%Abbildung, Kodierung der Daten
%Interaktionen?
%Anforderungen erfüllt? wie gut? warum?
%Kodierung passend? warum?
%-> Wahrnehmungsprinzipien

%Alternativen? (für vergleichbares mentales Modell?)
%Expressivität: es werden keine falschen Zusammenhänge suggeriert
%Effektivität: Aufwand zum Verstehen gering für Zielgruppe: ohne Zusatzinformationen


\subsubsection{Visualisierung Eins} %Pixel
%Abbildung, Kodierung der Daten
%Pixelmap mit Recursive Pattern Technik
Um die Frage, zu welchen Zeiten es besonders viele Aufnahmen oder Abgaben gibt, zu beantworten, habe ich mich für eine pixel-orientierte Visualisierungstechnik entschieden.
Für die Anordnung verwende ich die Recursive Pattern Technik.
Aufnahmen und Abgaben werden in zwei verschiedenen Plots untereinander dargestellt, teilen sich jedoch eine Farbskala.
Zuerst werden die Aufnahmen und Abgaben für jeden Tag gezählt.
%2 Dimensionen: Tag und Anzahl:  
Die so erhaltenen Daten haben zwei Dimensionen: den Tag und die Anzahl.
Beide Variablen sind quantitativ.
%zwei Codierungen: Farbe und Position
%Wochenweise beisammen, immer 4 Wochen
%pro Jahr nur 2 Pixel auf nächster Ebene
%ähnliche Tage untereinander
Die Tage werden in der pixel-orientierten Technik durch die Position des Pixels codiert.
Ich habe mich entschieden,  jeweils sieben aufeinander folgende Tage nebeneinander darzustellen und vier dieser Gruppen untereinander.
Dadurch entsteht ein Gebiet von 28 Tagen; in jeder Spalte befinden sich nur Tage des gleichen Wochentags.
Ein Jahr hat durchschnittlich 365,25 Tage, das entspricht circa 13 solcher Gebiete.
Daher habe ich mich entschieden, 13 der beschriebenen Gebiete horizontal nebeneinander zu platzieren.
Es entsteht ein kleiner Überhang von ungefähr 2 Tagen.
Dennoch entspricht eine Spalte aus 13 Gebieten mit jeweils 28 Tagen ungefähr einem Jahr.
Werden mehrere dieser untereinander platziert, so ist jeweils der Jahresanfang am Beginn der Zeile.

%Anzahl farbcodiert
%ähnliche Werte: ähnliche Farben
Die Anzahl der Aufnahmen oder Abgaben ist durch Farben codiert.
Beide Plots nutzen dieselbe Abbildung der Anzahl auf Farben, damit die Visualisierung leichter zu verstehen ist.
Ich habe mich hierbei für die Farbskala \enquote{Inferno} von van der Walt und Smith \cite{Inferno}, wie sie im Paket \texttt{gampleman/elm-visualization} implementiert ist, entschieden, da die wahrgenommenen Farbunterschiede auf dieser Skala konstant sind.
Es werden stets ganze Jahre angezeigt, damit die Visualisierung intuitiver ist.
Allen Tagen vor dem ersten Eintrag und nach dem letzten Eintrag wird ein graues Pixel zugeordnet.

%Interaktion: hovern
Hovert der Nutzer mit der Maus über einem Pixel der Visualisierung, so wird im Bereich über den Pixeln angezeigt, um welchen Tag es sich handelt und wie viele Aufnahmen beziehungsweise Abgaben es an diesem Tag gab.
Gleichzeitig wird das Pixel hellgrün umrandet, um es hervorzuheben.
So kann der Nutzer sicher sein, dass die Informationen für das richtige Pixel angezeigt werden.
Grün kommt in der Farbskala nicht vor.
Die Umrandung wird zudem dicker als für nicht hervorgehobene Pixel.
So kann sie erkannt werden, selbst wenn ein Nutzer das Grün nicht von allen anderen Farben der Farbskala unterscheiden kann.

%Anforderungen erfüllen
% Monate ungefähr untereinander
%schneller Überblick, einzelne Werte ablesbar, durch hovern Tagemuster verstehbar
Der Plot erfüllt die Anforderungen, denn durch die Recursive Pattern Technik werden Tage, die nah aneinander liegen, auf räumlich nahe Pixel abgebildet.
In jeder Spalte kommt nur ein Wochentag vor.
Dadurch können Trends für bestimmte Wochentage leichter erkannt werden.
Derselbe Tag in verschiedenen Jahren ist immer in einem ähnlichen Bereich der Visualisierung, da es nur einen Überhang von wenigen Tagen gibt.
Der Beginn eines Jahres ist leicht erkennbar, denn er ist immer am linken Ende des Plots.
Durch die Visualisierung erhält der Nutzer sehr schnell einen Überblick über die Daten.
Durch die Interaktion ist die genaue Anzahl der Tage schnell erkennbar.
Zudem kann der genaue Tag durch die Interaktion abgelesen werden, um die Anordnung der Tage besser zu verstehen.
Aufnahmen und Abgaben können durch die gemeinsame Codierung der Tage und Zahlen sehr schnell miteinander verglichen werden.


%Codierung passen:
Position zu erfassen ist eine grundlegende Funktion der menschlichen Wahrnehmung.
Auch die Abbildung auf Farben wurde in Kapitel 3 von \enquote{Interactive Data Visualization: Foundations, Techniques, and Applications} \cite{Preattentive} als geeignet für Preattentive Perceptual Processing identifiziert.
Ähnlichen Werten werden ähnliche Farben zugeordnet.
Daher fällt es Anwendern leicht, Gebiete, also Zeilen, Spalten oder Blöcke ähnlicher Farbe zu identifizieren, die sich von ihrer Umgebung abheben.
Die wahrgenommenen Farbunterschiede auf der gewählten Skala sind konstant und sie sind auch für Personen mit eingeschränkter Farbwahrnehmung gut zu erkennen.

%Alternative: Zeitreihendiagramm, mehrere Jahre: mehrere Farben, aber schwer für 13 Jahre, so viele Farben
%Tage direkt übereinander, aber Schaltjahr?
Eine mögliche Alternative zu dieser Visualisierung wäre ein Zeitreihendiagramm.
Würden alle Jahre nacheinander dargestellt, wäre die Darstellung vermutlich gequetscht und wiederkehrende Trends innerhalb eines Jahres wären nur mit Aufwand erkennbar.
Allerdings wären mehrjährige Trends genauso gut erkennbar.
Als Alternative könnten auch mehrere Jahre als verschiedene Zeitreihen dargestellt werden.
Die Zuordnung könnte basierend auf Farben erfolgen, was aber die Anzahl der gut voneinander unterscheidbaren Jahre einschränkt.
Zusätzlich muss eine Sonderbehandlung für Schaltjahre erfolgen.
In dieser Form eines Zeitreihendiagramms wären wiederkehrende Trends leichter erkennbar.
Zudem ist in einem Zeitreihendiagramm die Lesereihenfolge deutlich leichter für den Betrachter als bei der Recursive Pattern Technik.
%Abfolge der Tage einfacher erkennbar, aber weniger Clusterbildung
%-> schneller Cluster finden, dann langsam Cluster auslesen: welche Tage
In der pixel-orientierten Technik kann der Nutzer schneller Muster finden, allerdings ist die Lesereihenfolge schwieriger.
Das genaue Auslesen, welche Tage zu diesem Muster gehören ist langsamer als in einem Zeitreihendiagramm.
%schneller Vergleich in/out durch gleiche Farbskala und Tagaufteilung


%Expressivität: es werden keine falschen Zusammenhänge suggeriert
Die Visualisierung ist expressiv, sie suggeriert keine falschen Zusammenhänge.
Ähnliche Farben bedeuten ähnliche Zahlen.
Gleichzeitig stehen nahe beieinander liegende Pixel auch für Tage, die zusammenhängen.
Zwar können vertikal benachbarte Pixel für Tage stehen, die um mehrere Monate auseinander liegen, jedoch stehen sie stets für Tage eines ähnlichen Monats im jeweiligen Jahr.

%Effektivität: Aufwand zum Verstehen gering für Zielgruppe: ohne Zusatzinformationen
Der Aufwand zum Verstehen der Visualisierung ist für die Zielgruppen nicht groß.
Durch die Farbcodierung können schnell Gebiete gefunden werden.
Die Abbildung der Tage auf Pixel oder der Zahlen auf die Farben ist jedoch ohne die Interaktion nicht durchschaubar.
Es gibt keine Legende, die den Farben Werte zuordnet, die Abbildung ist nur durch das Hovern über einzelnen Pixeln erkennbar.
Mithilfe der Interaktion ist es leicht, die Pixelanordnung zu verstehen, denn die Gruppierung von sieben Tagen entspricht einer Woche, vier Wochen ungefähr einem Monat.
Diese Abbildung basiert also auf den im Alltag üblichen Zeiteinheiten und ist daher intuitiv.
\subsubsection{Visualisierung Zwei} %Mosaik
%Mosaik Plot
% drei Dimensionen, bei wenigen die inneren nicht erkennbar
%Farben gegen Labyrintheffekt, Helligkeit wächst linear
Um die Zusammensetzung der Aufnahmen zu visualisieren, habe ich einen Mosaik-Plot gewählt.
Die Daten haben dabei vier Dimensionen: die Art des Tieres, das Geschlecht des Tieres, ob es reinrassig ist und die Anzahl solcher Tiere in den Aufnahmen.
Jede Kombination der ersten drei Attribute wird als ein Rechteck dargestellt, die Anzahl der Tiere bestimmt die Größe des Gebietes.
Dabei ist die Art des Tieres besonders entscheidend für die Belegung des Tierheims, die Reinrassigkeit ist am unwichtigsten.
Alle Aufnahmen zusammen bilden das äußerste Rechteck.
Dieses wird nach der Tierart horizontal in mehrere kleinere Rechtecke unterteilt.
Die neuen Rechtecke werden wiederum unterteilt, jedoch vertikal und nach dem Geschlecht.
Alle entstandenen Rechtecke werden erneut horizontal unterteilt nach der Reinrassigkeit der Tiere.
Desto mehr Tiere zu einer Kombination der Attribute gehören, desto größer ist das Rechteck.
Allerdings werden bei jeder Unterteilung Lücken zwischen den Rechtecken untereinander und den inneren Rechtecken und dem umgebenden Rechteck gelassen.
Dadurch können die einzelnen Unterteilungsschritte genauer erkannt werden.
Damit durch die äußeren Lücken kein Labyrinth-Effekt auftritt, sind die Rechtecke in verschiedenen Grautönen gefärbt.
Jedes Rechteck ist heller als das umgebende Rechteck.
Die Helligkeit der Grautöne wächst linear.

Die Attribut-Kombinationen werden auf die Position des Rechtecks abgebildet, die Anzahl der Attribute auf die Farbe und die Anzahl der Tiere auf die Größe des Rechtecks.
Dabei sind durch die Lücken allerdings nur Rechtecke einer Ebene direkt miteinander vergleichbar.

%Interaktion
%Gesamtmenge angegeben, Größe der teilbereiche ebenfalls
Hovert der Benutzer mit der Maus über einem Rechteck, so wird dieses rot eingefärbt.
Gleichzeitig wird der Wert für das Attribut, nach dem das umgebende Rechteck aufgeteilt wurde, sowie die Anzahl der Aufnahmen, die dieser Kombination von Attributen entsprechen über dem äußersten Rechteck angezeigt.
Durch Anwählen der Rechtecke können die Daten für die anderen Visualisierungen gefiltert werden.
Genauer wird dies in Kapitel \ref{Interaktion} ausgeführt.

%Anforderungen erfüllt:
Die generelle Zusammensetzung der Aufnahmen ist schnell erkennbar.
Es wurden drei Dimensionen der Daten beachtet.
Allerdings sind manche Rechtecke zu klein um weiter unterteilt zu werden.
Beispielsweise  kommen nur so wenige Nutztiere vor, dass das Rechteck kaum zu erkennen ist.
Für die häufig vorkommenden Tiere ist die Unterteilung allerdings klar einsehbar.
Die wichtigste Dimension ist die äußerste und damit am schnellsten wahrnehmbar.
Durch die Färbung entsteht kein Labyrinth-Effekt und die Zuordnung der Attribute zu den Rechtecken ist leicht möglich.

Wie in der ersten Visualisierung wurden Position und Farbe zur Codierung der Werte verwendet.
Allerdings wurde zusätzlich auch Größe verwendet.
Auch diese wurde in Kapitel 3 von \enquote{Interactive Data Visualization: Foundations, Techniques, and Applications} \cite{Preattentive} als geeignet für Preattentive Perceptual Processing identifiziert.
Allerdings sind durch die Lücken nur die Teilrechtecke eines Rechtecks direkt miteinander vergleichbar.

%Alternative: TreeMap: aber nur eine Dimension, eignet sich schlechter für Interaktion
%Alternative: Baum/Graph
Als alternative Visualisierung könnte ein Baum genutzt werden, allerdings suggeriert dieser eine Hierarchie der Attribute, die nicht existiert.
Wenn dabei ein Knoten der entsprechenden Größe pro Rechteck verwendet würde, wären im Gegensatz zum Mosaik-Plot alle Unterteilungen und ihre Größe sichtbar.
Zudem wären alle Knoten miteinander vergleichbar; die Größen einheitlich.

%Tabelle: Werte genauer ablesbar, aber verschiedene Dimensionen nicht so leicht codierbar
Die Werte könnten auch einfach in einer Tabelle dargestellt werden.
Dabei können einzelne Werte direkt abgelesen und direkt miteinander verglichen werden.
Hier wären allerdings die verschiedenen Dimensionen ein Problem.
Zwar könnte einfach der Wert für jede Attribut-Kombination eingetragen werden, aber dann wäre es schwerer für den Nutzer, diese zu größeren Bereichen zusammenzufassen.
%Balkendiagramm: pro Art ein Balken, Farbunterteilung für Geschlecht: nur zwei Dimensionen
%genauer Wert schlechter ablesbar

Eine weitere Möglichkeit wäre die Verwendung einer pixel-orientierten Technik.
Jedes Attribut würde in einem eigenen Plot dargestellt werden, die Pixel nach den Attributen sortiert.
Die Unterteilungen pro Attribut wären schneller als im Mosaik-Plot erkennbar, die Unterteilungen innerhalb der jeweiligen Gruppen jedoch schwerer.

%Expressivität: es werden keine falschen Zusammenhänge suggeriert
Die Visualisierung ist effektiv, sie suggeriert keine Zusammenhänge zwischen den einzelnen Attributen.
Ein Problem dabei ist aber, dass die Größe nur einen Anhaltspunkt für die Anzahl der Tiere gibt, durch die Lücken aber keine absolute Zuordnung von Anzahl zu Fläche existiert.

%Effektivität: Aufwand zum Verstehen gering für Zielgruppe: ohne Zusatzinformationen
Um die Visualisierung zu verstehen, reicht es nicht, sie nur zu betrachten.
Stattdessen muss sie erklärt werden oder mithilfe der Interaktion selbstständig erkundet werden.
Dann allerdings sind die Größenunterschiede der Rechtecke und ihr Anteil am umgebenden Rechteck intuitiv.
\subsubsection{Visualisierung Drei} %BoxPlot

%Boxplots
%Whisker für 1%, 99%
%Median und Durchschnitt drin
Um die Fragen, welche Tiere besonders beliebt oder unbeliebt sind, und ob schwarze Tiere länger im Tierheim bleiben, zu beantworten, habe ich mich für einen Box-Plot entschieden.
Die Aufenthalte werden dafür nach einem Attribut der Tiere aufgeteilt, beispielsweise nach der Farbe oder dem Geschlecht.
Für alle Aufenthalte einer Gruppe wird dann ein Box-Plot für die Dauer des Aufenthalts in Tagen erstellt.
Eingetragen werden als Box das untere und obere Quartil, als Antennen (Whisker) das erste und neunundneunzigste Perzentil.
Ausreißer werden als weiße Punkte dargestellt, der Mittelwert als blauer Punkt und der Median als schwarzer Querbalken.
Jede Box ist mit dem Attributwert und der Anzahl der zugrundeliegenden Datenpunkte beschriftet.

%Interaktionen?
Der Nutzer kann sich durch Klick auf einen Button diese Zuordnung als Erklärung anzeigen lassen.
Standardmäßig werden nur Aufenthalte angezeigt, die durch eine Adoption beendet wurden, denn nur diese sind signifikant für die Frage nach der Beliebtheit.
Durch ein Dropdown-Menü ist die Auswahl des Attributes möglich.
Beispielsweise können die Tiere nach ihrem Alter bei der Ankunft ins Tierheim eingeteilt werden, nach ihrem Geschlecht oder nach ihrer Hauptfarbe.

%Anforderungen erfüllt? wie gut? warum?
%farbig: Box: schneller grober Überblick
Die Visualisierung erlaubt den Vergleich mehrerer Verteilungen gleichzeitig.
Ausreißer sind leicht erkennbar.
Durch die farbige Box können viele Verteilungen schnell miteinander verglichen werden.
Die Verteilungen werden auf wenige Werte reduziert, sodass ein Vergleich leichter möglich ist für die Zielgruppe.


%Kodierung passend?
Die Boxen sind dunkelrot.
Wie bei den anderen Visualisierungen spielen hier Farbe, Position und Fläche beziehungsweise Größe zusammen, also drei schnell und leicht erkennbare Attribute.
Die roten Flächen können schnell erkannt werden und bieten einen guten Überblick über die verschiedenen Verteilungen.
Der Kreis für den Mittelpunkt ist hellblau, er unterscheidet sich in Helligkeit, Sättigung und Farbton von den dunkelroten Boxen und ist daher leicht erkennbar.

%Alternative: QQ-Plots: zu viele für viele Verteilungen, aber genauer für wenige
Alternativ könnte man die Verteilungen auch mit einem QQ-Plot oder Tukey-MD-Plot vergleichen.
Das wäre zwar genauer, aber auch sehr unübersichtlich, da teilweise über zwanzig Verteilungen verglichen werden sollen.
%Alternaive: Scatterplot
Man könnte auch alle Datenpunkte auf einem Scatterplot eintragen, mit Verwackelungen auf der x-Achse.
Dennoch würden in sehr dichten Bereichen viele Punkte übereinander liegen.
Bei über tausend Datenwerten für eine Verteilung kann man aus dem Scatterplot nur noch wenig ablesen.
Dafür sind im Box-Plot nur wenige Werte eingetragen, was das schnelle Vergleichen vieler Verteilungen vereinfacht.
%Alternative: Histogramme/Verteilungen übereinander: aber dauert länger zu vergleichen, dafür mehr Infos
Ein ähnliches Problem hat man, wenn man für jede Verteilung die Verteilungsfunktion beziehungsweise ein Histogramm plottet.
Bei vielen Verteilungen ist diese Ansicht schnell unübersichtlich.
Auch um sie alle in einem Plot darzustellen und eindeutig mit Farben zu codieren, sind es zu viele Verteilungen.

Ein Violin-Plot wäre genauer, aber für die Zielgruppen wären die vielen Details womöglich eher ablenkend.

%
%Expressivität: es werden keine falschen Zusammenhänge suggeriert
Beim Interpretieren der Daten muss darauf geachtet werden, wie viele Werte zugrunde liegen.
Eine Verteilung, die auf nur drei Werten beruht, sollte nicht als repräsentativ angesehen werden.
Die Daten können aber einen Trend aufzeigen.
Beachtet man dies, ist die Visualisierung effektiv.
Sonst könnte sie zur Interpretation nicht vorhandener Zusammenhänge führen.

%Effektivität: Aufwand zum Verstehen gering für Zielgruppe: ohne Zusatzinformationen
Wenn die Zielgruppe sich noch nicht mit Box-Plots auskennt, muss erklärt werden, was ein Perzentil ist.
Danach ist es einfach, die Visualisierung zu verstehen.
Jede Verteilung wird auf wenige Werte und die Ausreißer heruntergebrochen, dadurch können sie leicht verglichen werden.
Gleichzeitig kann eingeschätzt werden, welche Tiere bereits ungewöhnlich lange im Tierheim sind.


\subsection{Interaktion}
\label{Interaktion}
%Interaktion zwischen Visualisierungen:
%in Mosaik-Plot Tiere wählen
%nur diese Tiere werden für die anderen Visualisierungen betrachtet
Zwischen den verschiedenen Visualisierungen gibt es eine Interaktion über den Mosaik-Plot.
Mithilfe des Mosaik-Plots können die Tiere für die anderen Visualisierungen eingeschränkt werden.
Wird auf ein Rechteck geklickt, so wird es ausgewählt und dunkelrot eingefärbt.
Erneutes Klicken deaktiviert es wieder.
Es können gleichzeitig mehrere Rechtecke ausgewählt werden.
Wird ein Rechteck aktiviert oder deaktiviert, trifft das auch auf alle Rechtecke darin zu.
Sollen die Tiere nicht eingeschränkt werden, so reicht es, auf das äußerste Rechteck zu klicken.
Dieses wird nicht eingefärbt; gleichzeitig werden alle markierten Rechtecke wieder deaktiviert.

Dadurch können in den anderen Visualisierungen beispielsweise mit nur einem Klick ausschließlich Katzen angezeigt werden.
Das hilft, um die Frage zu beantworten, ob schwarze Katzen länger im Tierheim bleiben als andere Katzen.
Rechtecke, die zu wenige Tiere enthalten und daher nicht erkennbar sind, können allerdings auch nicht angeklickt werden.
So ist es beispielsweise möglich, mit drei Klicks alle reinrassigen Katzen zu wählen, aber nicht alle weiblichen Nutztiere.

%Interaktion in einzelnen Visualisierungen erklären:
%hovern für Anzahl und Wert
Innerhalb des Mosaik-Plots können die Werte für die einzelnen Attribute mit der Anzahl zu diesem Rechteck gehörender Tiere durch Hovern auf dem entsprechenden Rechteck angezeigt werden.
Dadurch ist es möglich, die exakten Werte zu sehen.
Zudem wird die Achsenbeschriftung ergänzt und die Visualisierung wird verständlicher.

%Hovern für Tag und Wert
Hovern zeigt auch in der pixelbasierten Visualisierung die exakten Werte an und hilft dadurch beim Verständnis.
Wenn ein Nutzer ein Muster findet, kann er mithilfe der Interaktion besser verstehen, wann es auftritt, ist aber vorher nicht eingenommen.

%über Dropdown Attribut wählen
Für den Box-Plot kann der Nutzer das betrachtete Attribut über ein Dropdown-Menü wählen.
So kann er nach Zusammenhängen suchen, die nicht nur die Fellfarbe betreffen.
Außerdem kann deaktiviert werden, dass nur adoptierte Tiere angezeigt werden.
Dadurch kann beispielsweise mit der Auswahl \emph{Breed} ein Überblick über die Tiere in der Kategorie \emph{Other} gewonnen werden.

%Warum keine andere Interaktion?
Eine Möglichkeit für eine zusätzliche Interaktion wäre es, dem Benutzer beim Hovern über einen Ausreißer im Box-Plot das betreffende Tier anzuzeigen.
Allerdings dient der Plot dazu, einen Überblick über die Verteilungen zu erhalten, die teils mehrere tausend Tiere enthalten.
Mit der Maus einen Ausreißer zu treffen kann bei vielen Datenpunkten schwer werden.
Tiere, die zu dem Prozent gehören, das besonders lange im Tierheim war, sind den Zielgruppen womöglich ohnehin bekannt.


\section{Implementierung}
Im Folgenden beschreibe ich die Implementierung der Visualisierungsanwendung in Elm.
%Gliederung Quellcode
%welche Module
Der Quellcode besteht aus den Modulen \texttt{Main.elm}, \texttt{ShelterData.elm}, \texttt{RecursivePattern.elm} und \texttt{Helper.elm}.
Die beiden Dateien \texttt{RecursivePattern.elm} und \texttt{Helper.elm} habe ich aus dem Paket \texttt{elm-recursive-pattern} von Alexander Kampf übernommen.

%Main.elm
Die Funktionen zum Steuern der Anwendung und zum Erstellen der Visualisierungen befinden sich in der Datei \texttt{Main.elm}.
%beginnt mit Einstellungen
Zu Beginn stehen Einstellungen für die geladenen Dateien und die Dateipfade für Gitlab Pages.
%dann Model
%Boxplotfkts für Model
Danach folgt das Model und der Typ \texttt{BoxPlotFunction}, über den bestimmt wird, nach welcher Funktion die Aufenthalte für den Box-Plot aufgeteilt werden sollen.
Alle möglichen Werte befinden sich in einer Liste, die zum Erzeugen des Dropdown-Menüs verwendet wird.
Zudem gibt es eine Funktion, um einen Namensstring aus den Werten zu erzeugen.
%init
Anschließend kommt die Initialisierungsfunktion für das Model.
Direkt zu Beginn wird die Datei \texttt{Coat.json} über Http geladen.
%Msg
%Update und kleine Updates
Weiterhin kommt der Typ \texttt{Msg} und die Update-Funktion mit mehreren Unterfunktionen.
Die Unterfunktionen werden verwendet, wenn eine Datei erhalten wird oder wenn sich die ausgewählten Tiere ändern.

%einzelne Html Elemente
%view
Im Weiteren folgen dann Funktionen, um einzelne Html-Elemente wie die Navigationsleiste zu generieren, und die view-Funktion.
In dieser werden Funktionen zur Erzeugung der einzelnen Plots verwendet.
%dann subsriptions
Danach steht noch die subscriptions-Funktion.
%zweiter Teil: Pixelplot
%dnn : Mosaik
%dann boxplot
Abschließend folgen jeweils alle Funktionen, die zum Generieren der pixel-orientierten Technik, des Mosaik-Plots und des Box-Plots nötig sind.


%ShelterDat.elm
Die Datei \texttt{ShelterData.elm} enthält mehrere Typen wie \texttt{Animal}, \texttt{Sex}, \texttt{Coat}, \texttt{Intake}, \texttt{Outcome}, \texttt{Transfer} und \texttt{Stay}.
%Typen: Animal, Stay, Intake, Outcome, Transfer, Sex ...
Der Typ \texttt{Animal} enthält alle Informationen über ein Tier, die sich nicht mit der Zeit ändern.
Mit \texttt{Intake} wird eine Aufnahme ins Tierheim bezeichnet, \texttt{Outcome} steht für das Verlassen des Tierheims.
Diese Typen enthalten die verwendeten Informationen aus jeweils einer der Dateien.
Im Typ \texttt{Transfer} werden Aufnahmen und Abgaben zusammengefasst, um leichter die Aufenthalte berechnen zu können.
Ein Aufenthalt wird als \texttt{Stay} gespeichert.
Aufnahmen, Abgaben, Aufenthalten und Transfers wird jeweils ein Tier zugeordnet.
%Strings auseinandernehemen
Die Datei enthält zudem Funktionen, um diese Typen aus einem String zu bilden und um aus Aufnahmen und Abgaben die Aufenthalte zu berechnen.
%Decoder für Intake, Outcome, Coat
Sie stellt weiterhin Decoder zur Verfügung, um die verschiedenen Datendateien einzulesen.

%was leicht/was viel kopieren
%aufwändig: Decoder besonders Zeit
Besonders aufwändig war das Decodieren der Zeiten in der Spalte \texttt{DateTime} mit der Funktion \texttt{stringDateTimeToPosix}, da es in Elm keine Funktion gab, um Zeiten im angegeben Format einzulesen.
Schwierig gestaltete sich vor allem das Auflösen der Uhrzeit von Angaben mit \emph{Am} und \emph{Pm} in das 24-Stunden-Format.
Die Funktion \texttt{gatherEquals} beziehungsweise \texttt{gatherEqualsBy} aus \texttt{elm-community/list-extra} erwies sich als besonder hilfreich zum Zählen der Aufnahmen und Abgaben pro Tag und zum Berechnen der Aufenthalte.
%Mosaik: viel kopieren aus treemap
Für den Mosaik-Plot konnte ich vieles aus der Übung zu TreeMaps übernehmen.
Nur die zusätzlichen Farben und Beschriftungen erwiesen sich als aufwändig.
Durch Austauschen der Funktionen in der Variable \texttt{getter} kann ein beliebig tiefer Box-Plot erzeugt werden.

%Pixelplot: Übung nicht gemacht wegen krank, erst verstehen, konnte Code von kommilitonen nutzen
Da ich die Übung zum Thema \emph{Recursive Pattern} aus Krankheitsgründen nicht bearbeiten konnte, musste ich mich in das Paket von Alexander Kampf zunächst einlesen.
Dabei waren die hochgeladenen Lösungen von Kommilitonen sehr hilfreich.
%Boxplot: neu, aber ging
Obwohl in den Übungen kein Box-Plot erstellt wurde, konnte ich viele Grundlagen von Scatter-Plots und QQ-Plots übernehmen, wodurch die Implementierung weniger aufwändig war als das Decodieren der Zeiten.

\begin{lstlisting}[caption=Model, float, label=model]
	type alias Model =
		{ errors : List String
		, data :
			{ coatData : Maybe Coat
			, inData : Maybe (List Intake)
			, outData : Maybe (List Outcome)
			, stays : Maybe (List Stay)
			}
		, selectedAnimals : List (List String)
		, siteProps :
			{ warning : Bool
			, modalOpen : Bool
			, dropdownActive : Bool
			}
		, boxPlotProps :
			{ boxPlotFunction : BoxPlotFunction
			, onlyAdopts : Bool
			}
		}
\end{lstlisting}

%Model Struktur
In Code~\ref{model} ist das von mir verwendete Model zu sehen.
Das Feld \texttt{errors} enthält eine Liste mit Fehlern, die beim Decodieren der Dateien und beim Berechnen der Aufenthalte aufgetreten sind.
Der Record \texttt{data} beinhaltet die decodierten Aufnahmen, Abgaben, Informationen über Farben und Muster und die berechneten Aufenthalte.
Vor dem Laden und Decodieren oder wenn dabei ein Fehler auftritt, wird \emph{Nothing} gespeichert.

In \texttt{selectedAnimals} sind Listen von Werten für die in der Variable \texttt{getter} gespeicherten Funktionen enthalten.
Alle Tiere, deren Attributwerte für diese Funktionen eine dieser Listen als Präfix enthalten, gelten als ausgewählt.
Beispielsweise bedeutet \texttt{selectedAnimals=[[\enquote{Cat}], [\enquote{Dog},\enquote{Female}, \enquote{Purebreed}]]}, dass alle Katzen und reinrassige, weibliche Hunde angewählt wurden.

Im Record \texttt{siteProps} sind Werte für den Zustand der Seite gespeichert.
Der Wert in \texttt{warning} bestimmt, ob das Fenster mit den Fehlermeldungen und Warnungen angezeigt wird.
Die Eigenschaften \texttt{modalOpen} und \texttt{dropdownActive} bestimmen jeweils, ob das Feld zur Erklärung des Box-Plots und das Dropdown-Menü zum Wählen der Funktion für den Box-Plot geöffnet sind.

Dagegen enthält der Record \texttt{boxPlotProps} Eigenschaften, die nur für den Box-Plot wichtig sind.
In \texttt{boxPlotFunction} ist die Funktion abgespeichert, nach der die Tiere für den Box-Plot aufgeteilt werden.
Der Wert in \texttt{onlyAdopts} bestimmt, ob nur Tiere, die am Ende ihres Aufenthaltes adoptiert wurden, in den Box-Plot aufgenommen werden.


\FloatBarrier

\section{Anwendungsfälle}
In diesem Kapitel sollen Anwendungsfälle für die verschiedenen Visualisierungen vorgestellt werden.
%jeweils sinnvoller Anwendungsfall
%visuell Fakt/Muster/Abwesenheit Muster feststellen
%warum Anwendungsfall/Fakt wichtig für Nutzer
%auch mit anderer Visualisierung gefunden?
%ja -> Aufwand, Schwierigkeiten diskutieren für beide


\subsection{Anwendung Visualisierung Eins} %Pixel 


\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/Kittenzeit}
	\caption{pixel-orientierte Darstellung: Anzahl Aufnahmen von Katzen pro Tag, Mai bis September grün markiert in der Mitte}
	\label{fig:kittenzeit}
\end{figure}


\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/OutcomesKatzen}
	\caption{pixel-orientierte Darstellung: Anzahl Abgaben von Katzen pro Tag}
	\label{fig:outcomesKatzen}
\end{figure}


%Anwendungsfall
%Kittenzeit
Abbildung \ref{fig:kittenzeit} zeigt die pixel-orientierte Darstellung der Aufnahmen von Katzen pro Tag.
Darin ist die Zeit von Mai bis September in der Mitte des Plots grün umrandet.
In der Visualisierung ist deutlich zu erkennen, dass während der Kittenzeit, also ungefähr von Mai bis September, mehr Katzen aufgenommen werden als außerhalb der Kittenzeit.
Die Kittenzeit führt also nicht ausschließlich zu einer Verschiebung im Verhältnis der aufgenommenen Kitten und erwachsenen Katzen, sondern zu einem erhöhten Gesamtaufkommen von Katzen.
Mit 95 Aufnahmen wurden die meisten Katzen am 09.07.2014 aufgenommen.
Auch die Abgaben sind in der Kittenzeit erhöht, wie in Abbildung \ref{fig:outcomesKatzen} zu sehen ist.

%Muster bei Abgaben der Katzen
% vllt Aktion?
Bei den Abgaben der Katzen ist ein weiteres Muster zu erkennen:
In einer Spalte, die knapp rechts der Mitte ist, stechen mehrere Tage mit besonders vielen Abgaben hervor:
der 12.07.2014 mit 148 Abgaben, der 09.07.2016 mit 176 Abgaben, der 01.07.2017 mit 125 Abgaben, der 23.06.2018 mit 116 Abgaben und der 22.06.2019 mit 130 Abgaben.
Sieben Spalten weiter fällt der 18.07.2015 mit 127 Abgaben auf.
Weitere sieben Spalten weiter rechts stechen der 19.08.2017 mit 91 Abgaben, der 18.08.2018 mit 74 Abgaben und der 17.08.2019 mit 86 Abgaben ins Auge des Betrachters.
Bei allen diesen Tagen handelt es sich um Samstage.
Möglicherweise gab es an diesen Tagen Events oder sie sind ein Resultat der Öffentlichkeitsarbeit.
Die Daten bieten einen Anhaltspunkt zur Suche nach dem Grund dieser Erfolge, damit sie reproduziert werden können.

In einer anderen Visualisierung wie einem Zeitreihendiagramm wäre dieses Muster vermutlich nicht gefunden worden.
Zwar handelt es sich um immer um Tage gegen Ende Juni bis Anfang Juli, sie liegen jedoch zu weit auseinander, um ohne den Bezug zu den Wochentagen ein Muster zu erkennen statt einzelnen unabhängigen Spitzen.

Im Anhang befinden sich zudem Abbildungen der Visualisierung für alle Tiere und für Hunde.
Darin ist zu erkennen, dass Hunde im Gegensatz zu Katzen ganzjährig gleich oft aufgenommen und abgegeben werden.
Einige der bei Katzen hervorstechenden Daten haben auch für Hunde besonders hohe Abgaben.
Auch ist der Einbruch in Aufnahmen und Abgaben durch Corona zu erkennen.
Die Daten aus den Jahren davor können als Anhaltspunkt genutzt werden, um wieder genauso viele Tiere aufzunehmen und abzugeben wie vor Beginn der Maßnahmen.
%visuell: Fakte/Muster erkennen
%Corona zu erkennen
%Hunde: ganzjährig





%mit anderer Visualisierung?




\subsection{Anwendung Visualisierung Zwei}%Mosaik
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/MosaikPlot}
	\caption{Mosaik-Plot über die Zusammensetzung aller Aufnahmen}
	\label{fig:mosaikplot}
\end{figure}


%135577 gesamt
%Katzen: 51461 m 23376 w 24061 u 4024
%Hunde: 76274 m 40787 w 34989 u 498

%zu erkennen: größerer Anteil Hunde sind reinrassig als Katzen,
% größerer Anteil männliche Hunde reinrassig als weibliche
% mehr Hunde als Katzen
In Abbildung \ref{fig:mosaikplot} ist der Mosaik-Plot zu sehen, der die Zusammensetzung aller in den Daten enthaltenen Aufnahmen zeigt.
Auf den ersten Blick ist zu erkennen, dass mindestens die Hälfte aller aufgenommenen Tiere Hunde sind.
Nur ein sehr kleiner Anteil der Tiere gehört zu den Arten \emph{Bird}, \emph{Livestock} und \emph{Other}.
Die exakten Zahlen können durch Interaktion abgelesen werden: von insgesamt 135.577 aufgenommenen Tieren sind 76.274 Hunde und 51.461 Katzen.
Ebenfalls schnell ersichtlich ist, dass der Anteil reinrassiger Hunde deutlich größer ist als der Anteil reinrassiger Katzen.
Bei Katzen wirkt das Verhältnis von männlichen und weiblichen Tieren ausgeglichen, es gibt aber auch einen deutlichen Teil der Tiere, deren Geschlecht unbekannt ist.
Dagegen wurden deutlich mehr weibliche Hunde als männliche Hunde aufgenommen.
Trotzdem ist ein größerer Anteil der männlichen als der weiblichen Hunde reinrassig.
Es gibt auch nur sehr wenige Hunde, deren Geschlecht unbekannt ist.

Diese Fakten können auch aus Tabellen abgelesen werden.
Allerdings kann die Visualisierung deutlich schneller interpretiert werden, da sich die Größe von Flächen gut für Preattentive Processing eignet.
Zahlen müssen hingegen erst gelesen und verglichen werden.

Mit einer pixel-orientierten Visualisierung könnten die Anwender ebenfalls schnell einschätzen, wie oft welche Tierart und welches Geschlecht vorkommt und welcher Anteil der aufgenommenen Tiere reinrassig ist.
Auch die anderen Erkenntnisse könnten abgelesen werden.
Dabei ist es aber schwerer, den Anteil reinrassiger männlicher Hunde mit dem Anteil reinrassiger weiblicher Hunde zu vergleichen.

\subsection{Anwendung Visualisierung Drei}%Boxplot

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/BoxPlotKatzenFarben}
	\caption{Tage im Tierheim für Katzen verschiedener Farben und Musterungen, nur Hauptfarben und -musterungen der Katze}
	\label{fig:boxplotkatzenfarben}
\end{figure}


%schwarze Tiere länger dort:
%längster Whisker
%höchste Box
Mithilfe des Box-Plots in Abbildung \ref{fig:boxplotkatzenfarben} lässt sich erkennen, dass schwarze Katzen länger im Tierheim bleiben als andersfarbige Katzen.
Sowohl das Ende der oberen Antenne als auch das obere Ende der Box ist höher als bei allen anderen Farben.
Aber auch weiße Katzen sind unbeliebter als alle Tiere, wenn man die Verteilungen vergleicht.
Dagegen sind blaue, braune und orange-farbige Katzen beliebter.
Dabei wurde nur die Hauptfarbe der Katzen betrachtet, es gibt keine Einschränkung auf einfarbige Katzen.

Getigerte Katzen sind weder beliebt noch unbeliebt, die Verteilung gleicht der Verteilung aller adoptierten Katzen.
Schildplatt-Katzen (Tortoiseshell, d.h. Tortie) scheinen eher unbeliebt zu sein, Calico-Katzen eher beliebt.

Dieses Wissen kann dabei helfen, Aktionstage zur Vermittlung eher unbeliebterer Tiere zu veranstalten und beliebte Katzen vermehrt in den sozialen Median vorzustellen.
Da schwarze Katzen besonders unbeliebt sind, scheint eine Aufklärungskampagne erfolgversprechend zu sein.

Ähnliche Erkenntnisse hätte man auch mithilfe mehrerer QQ-Plots gewinnen können.
Für den Anwender ist es jedoch aufwändiger, als nur einen Plot zu betrachten.

Im Anhang ist zusätzlich der Vergleich von Tieren verschiedener Altersgruppen dargestellt.
Jungtiere sollten erst mit einem Alter von zwölf Wochen, also 84 Tagen abgegeben werden.
Tiere, die bei ihrer Aufnahme unter 84 Tage alt sind, bleiben daher länger im Tierheim, als Jungtiere, die bereits zwölf Wochen alt sind.
Wie zu vermuten werden die Tiere im vermittelbaren Alter mit steigendem Alter unbeliebter.



\section{Verwandte Arbeiten}



%Literatur: ähnliche Anwendungen
Ich habe die folgenden verwandten Arbeiten gefunden, die sich mit einem ähnlichen Problem beschäftigen:
\enquote{The State of U.S. Animal Sheltering, 2019} \cite{Sheltering},
\enquote{Trends in Intake and Outcome Data From U.S. Animal Shelters From 2016 to 2020} \cite{Rodriguez2022}
und \enquote{A New Web-Based Tool for RTO-Focused Animal Shelter Data Analysis} \cite{Kremer2021}.
In allen drei Arbeiten werden Daten aus Tierheimen visualisiert.

%Artikel1 vorstellen
\enquote{The State of U.S. Animal Sheltering, 2019} visualisiert in Abbildung 6 den Verlauf der Gesamtanzahl von Aufnahmen in den Jahren 2016 bis 2019.
Dabei wird in brutto Aufnahmen und netto Aufnahmen unterschieden.
In netto Aufnahmen werden Transfers nicht mit gezählt.
Zusätzlich gibt es eine Visualisierung in Abbildung 5, die die Zusammensetzung der Aufnahmen zeigt.
Dabei wird nur in Hunde und Katzen unterschieden.
Diese Zusammensetzung wird mit der Zusammensetzung im Tierheim verstorbener Tiere verglichen.
In weiteren Grafiken werden die Zusammensetzungen der Abgaben aus verschiedenen Abgabe-Typen im zeitlichen Verlauf gezeigt.

\enquote{Trends in Intake and Outcome Data From U.S. Animal Shelters From 2016 to 2020} visualisiert ebenfalls die Gesamtanzahl von Aufnahmen, allerdings in den Jahren 2016 bis 2020.
Zusätzlich wird auch die Gesamtanzahl an Abgaben visualisiert.
Dabei wird jeweils nach Aufnahme- beziehungsweise Abgabe-Typ unterschieden.
Die Visualisierungen werden für alle Tiere und für Hunde und Katzen jeweils einzeln vorgenommen.

\enquote{The State of U.S. Animal Sheltering, 2019} nutzt zur Visualisierung ein Balkendiagramm, \enquote{Trends in Intake and Outcome Data From U.S. Animal Shelters From 2016 to 2020} nutzt zwei Zeitreihendiagramme, die für die einzelnen Kategorien farbig codiert sind.

%Gemeinsamkeiten:
In Visualisierung eins werden ebenfalls die Anzahl der Aufnahmen und Abgaben im zeitlichen Verlauf gezeigt.

%Unterschiede
Dabei werden die Jahre jedoch nicht zusammengefasst, sondern jeder Tag einzeln dargestellt.
Das macht es möglich, Trends innerhalb eines Jahres zu finden.
Wie in \enquote{Trends in Intake and Outcome Data From U.S. Animal Shelters From 2016 to 2020} stelle ich Aufnahmen und Abgaben gegenüber.
Ich unterscheide dabei die Aufnahmen und Abgaben nicht nach Typ und unterteile nicht in netto und brutto Aufnahmen.
Eine Unterscheidung nach Tierart, Geschlecht oder Reinrassigkeit ist über die Interaktion aber möglich.
Theoretisch ist in meiner Visualisierung ein beliebiger Zeitraum möglich, aus Performanzgründen habe ich mich entschieden, auf Gitlab Pages nur die Zeit ab 2020 zu visualisieren.

In Visualisierung zwei betrachte ich ebenfalls die Zusammensetzung der Aufnahmen.
Dabei werden allerdings alle Tierarten betrachtet.
Zudem werden die Tiere weiter nach Geschlecht und Reinrassigkeit unterschieden.


%Artikel 2 vorstellen
In \enquote{A New Web-Based Tool for RTO-Focused Animal Shelter Data Analysis} wird in Abbildung 6 die Anzahl der Tage im Tierheim für gesunde erwachsene Hunde, die als Streuner aufgefunden wurden, visualisiert.
Dabei werden nur die Tage nach Ablauf der Wartefrist, um einen Besitzer zu finden, gezählt.
Weiterhin wird unterschieden nach Abgabe-Typ, es werden allerdings keine verstorbenen Tiere betrachtet.
In anderen Grafiken werden positionsbezogene Daten für streunende Hunde betrachtet, beispielsweise
wie viele Streuner in verschiedenen Bereichen aufgegriffen oder zurückgegeben wurden.
Auch wird die Distanz visualisiert, die sich Hunde von ihrem Zuhause entfernten, die als Streuner aufgegriffen wurden und ihrem Besitzer zurückgegeben werden konnten.

Die Anzahl der Tage im Tierheim wird als Histogramm über die Tage visualisiert.
Zusätzlich ist jeweils der Median eingetragen.

%Gemeinsamkeiten
In beiden Visualisierungen ist der Median erkennbar und mehrere Verteilungen können verglichen werden.

%Unterschiede
Bei meiner Visualisierung werden allerdings entweder alle Tiere oder ausschließlich Adoptionen betrachtet.
Außerdem ist es zwar möglich, nur Hunde zu betrachten, eine Einschränkung auf Streuner oder erwachsene Tiere ist aber nicht vorgesehen.
In meiner Visualisierung werden die Verteilungen auf weniger Daten reduziert, dafür ist der Vergleich von rund 25 Verteilungen möglich.


%Gemeinsamkeiten und Unterschiede

\section{Zusammenfassung und Ausblick}
%Zusammenfassung: 
Ich habe Daten zu Aufnahmen und Abgaben des Tierheims Austin Animal Center in drei Visualisierungen grafisch dargestellt, um die folgenden Fragen zu beantworten:
Welche Tiere sind beliebter oder unbeliebter bei Adoptionen?
Wie setzen sich die aufgenommenen Tiere zusammen?
Gibt es Muster im zeitlichen Verlauf der Aufnahmen und Abgaben?
Die Beantwortung dieser Fragen kann bei der Planung und Verteilung von Ressourcen im Tierheim helfen.
Beispielsweise kann so ein größeres Arbeitsaufkommen in der Kittenzeit in die Planung einbezogen werden oder es können Aktionen zur Vermittlung unbeliebter Tiere durchgeführt werden.
Die Verteilung der aufgenommenen Tiere kann genutzt werden, um weitere Unterbringungsmöglichkeiten zu planen oder mit den verfügbaren Plätzen verglichen werden, um gezielt Pflegestellen anzuwerben.

%meine Beiträge/Beiträge meiner Anwendung
%wo echter Mehrwert?
Durch den Box-Plot können gleichzeitig viele Verteilungen verglichen werden, wodurch schnell beliebte und unbeliebte Tiere gefunden werden können.
Die pixel-orientierte Darstellung der Aufnahmen und Abgaben ist gut geeignet, um Muster innerhalb eines Jahres zu finden oder Muster, die auf Wochentagen basieren.
Durch den Mosaik-Plot kann der Anteil aufgenommener Hunde und Katzen sehr schnell eingeschätzt werden.
Gleichzeitig ist schnell erkennbar, ob es jeweils ein Ungleichgewicht in den Geschlechtern gibt und wie viele reinrassige Tiere je Geschlecht aufgenommen werden.

%sinnvolle Erweiterungen? -> Daten oder Visualisierungen
Eine sinnvolle Erweiterung für den Box-Plot wäre es, beim Hovern über einer Box die genauen Werte für die Quartile und Perzentile, sowie den Median und Mittelwert anzuzeigen.
Dadurch wäre ein genauerer Vergleich einfacher möglich.
Durch die im Verhältnis großen Ausreißer sind Größenunterschiede der Boxen nur schwer erkennbar.
Hier könnten eine logarithmische Skala oder Hilfslinien, die beim Hovern über einer Box angezeigt werden, hilfreich sein.

Zusätzlich könnte die Zusammensetzung der aufgenommenen Tiere mit der Zusammensetzung der Tiere, die das Tierheim nicht lebend verlassen, verglichen werden.
So können Asymmetrien gefunden werden und Bemühungen unternommen werden, um die Überlebensrate für benachteiligte Gruppen von Tiere zu erhöhen.

Auch für die Darstellung der Abgaben wäre eine Einschränkung auf bestimmte Abgabe-Typen sinnvoll.

\FloatBarrier
\section{Anhang: pixel-basierte Technik: Aufnahmen und Abgaben}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Bilder/IntakesOutcomesAll}
	\caption{Aufnahmen und Abgaben pro Tag für alle Tiere, größte Anzahl: 209 Abgaben am 09.07.2016}
	\label{fig:intakesoutcomesall}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Bilder/OutcomesHunde}
	\caption{Aufnahmen und Abgaben pro Tag für Hunde, größte Anzahl: 88 Abgaben am 03.10.2017}
	\label{fig:intakesoutcomesdogs}
\end{figure}
\FloatBarrier

\section{Anhang: Box-Plot: Alter des Tieres bei Aufnahme}

\begin{figure}[bht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Bilder/BoxPlotAgeGroup}
	\caption{Tage im Tierheim für Tiere verschiedener Altersgruppen bei der Aufnahme}
	\label{fig:BoxPlotAgeGroup}
\end{figure}

\FloatBarrier

\section{Anhang: Git-Historie}

\scriptsize
\begin{verbatim}
	* 'format:ec31071 (HEAD -> report, origin/report)_(Zusammenfassung, Quellen, Bilder,_2022-09-11)'
	* 'format:7793a21_(Anwendungen,_2022-09-11)'
	* 'format:eac1246_(Überblick, verwandte Arbeiten,_2022-09-11)'
	* 'format:af2eb9b_(Implementierung,_2022-09-10)'
	* 'format:5c5452d_(Kommentare,_2022-09-09)'
	* 'format:ed4355e_(Interaktion,_2022-09-09)'
	* 'format:a2ec499_(Visualisierung 3,_2022-09-09)'
	* 'format:0e9eb62_(Visualisierung 1 und 2,_2022-09-09)'
	* 'format:c6cf108_(Stichpunkte für Visualisierungen,_2022-09-08)'
	* 'format:f0095d3_(mentales Modell 2, Anforderungen,_2022-09-08)'
	* 'format:40bd976_(mentale Modelle 1 und 3,_2022-09-08)'
	* 'format:b6fdd5f_(Daten fertig,_2022-09-08)'
	* 'format:a537b5e_(Daten,_2022-09-07)'
	* 'format:02cee2d_(Daten Anfang,_2022-09-07)'
	* 'format:844c963_(Zielgruppen,_2022-09-06)'
	* 'format:a1ce548_(Einleitung und Hintergrund,_2022-09-06)'
	* 'format:3292bb1_(report from  template,_2022-09-06)'
	* 'format:34566e9_(create report,_2022-09-01)'
	| *   'format:3fcb8ea (refs/stash)_(On main: !!GitHub_Desktop<main>,_2022-09-11)'
	| |\
	| | * 'format:b136593_(index on main: c2cd8e4 more filtered data,_2022-09-11)'
	| |/
	| * 'format:c2cd8e4 (origin/main, origin/HEAD, main)_(more filtered data,_2022-09-11)'
	| * 'format:68052c0_(gitlab pages,_2022-09-10)'
	| * 'format:d0a033d_(refactoring,_2022-09-10)'
	| *   'format:85913a9_(Merge branch 'Bulma' into 'main',_2022-09-09)'
	| |\
	| | * 'format:9dcdcd9 (Bulma)_(refactor Model,_2022-09-09)'
	| | * 'format:7b0b8f3_(deleted navbar burger,_2022-09-08)'
	| | * 'format:e05f708_(more options for boxplot,_2022-09-08)'
	| | * 'format:a3ab217_(Html.Lazy, Boxplot function,_2022-09-08)'
	| | * 'format:969e4ea_(minor visual fixes,_2022-09-07)'
	| | * 'format:e3568c4_(plots in boxes,_2022-09-07)'
	| | * 'format:05b2e8c_(navbar, infolevel, warning,_2022-09-06)'
	| |/
	| * 'format:5954076_(gitlab pages paths,_2022-09-06)'
	| *   'format:8fddc0b_(Merge branch 'Interaktion' into 'main',_2022-09-06)'
	| |\
	| | * 'format:e6edaa8 (Interaktion)_(pixelview shared colorscale,_2022-09-06)'
	| | * 'format:5f8c363_(filter data for other plots,_2022-09-06)'
	| | * 'format:719bfe4_(selected Animal List,_2022-09-05)'
	| |/
	| * 'format:6ac50e9_(gitlab, bugfixes,_2022-09-05)'
	| *   'format:47f34f2_(Merge branch 'Refactoring' into 'main',_2022-09-05)'
	| |\
	| | * 'format:8cfb17f (Refactoring)_(compute stays when data loaded,_2022-09-05)'
	| | * 'format:e5e27d9_(Refactoring,_2022-09-05)'
	| |/
	| * 'format:fb44e77_(Merge branch 'daysInShelter' into 'main',_2022-09-04)'
	|/|
	| * 'format:fc88d1b (daysInShelter)_(ready for merge,_2022-09-04)'
	| * 'format:53beca7_(added boxplot for patterns, better captions,_2022-09-04)'
	| * 'format:646224d_(added mean and x axis captions,_2022-09-04)'
	| * 'format:ffc45a5_(added boxplot,_2022-09-04)'
	| * 'format:7b532ac_(bugfixes, test preprocessing,_2022-09-04)'
	| * 'format:551371d_(Preprocessing: Days per Stay in the Shelter,_2022-09-01)'
	|/
	* 'format:5c10925_(update for gitlab pages,_2022-08-31)'
	*   'format:21726dd_(Merge branch 'mosaicPlot' into 'main',_2022-08-31)'
	|\
	| * 'format:2e0db7b (mosaicPlot)_(detail caption,_2022-08-31)'
	| * 'format:2d1961c_(added captions,_2022-08-31)'
	| * 'format:cde6a63_(mosaicplot hover & color,_2022-08-31)'
	| * 'format:c374cc8_(mosaic plot created,_2022-08-30)'
	|/
	* 'format:2eb4658_(update readme, current status,_2022-08-30)'
	* 'format:a2172ff_(changed flag for Gitlab,_2022-08-30)'
	*   'format:2a265cb_(Merge branch 'pixel-Oriented' into 'main',_2022-08-30)'
	|\
	| * 'format:4f8c88f (pixel-Oriented)_(recursive Pattern levels,_2022-08-30)'
	| * 'format:82b9251_(add hover text,_2022-08-30)'
	| * 'format:3ebf981_(bugfixes,_2022-08-30)'
	| * 'format:bdb3b8f_(added pixeloriented,_2022-08-30)'
	|/
	* 'format:6a54860_(Update .gitignore,_2022-08-28)'
	* 'format:31ee2aa_(deleted elm-stuff from git,_2022-08-28)'
	*   'format:2437e6d_(Merge branch 'DataPreprocessing',_2022-08-28)'
	|\
	| * 'format:c0da35a (DataPreprocessing)_(started preprocessing for Pixelmap,_2022-08-27)'
	| * 'format:66d775d_(Refactoring,_2022-08-27)'
	* | 'format:cd851f1_(compile to main.js,_2022-08-27)'
	|/
	* 'format:cbd32aa_(next try fixing the git file paths,_2022-08-26)'
	* 'format:bd1db6b_(next try fixing the gitlab pages file paths,_2022-08-26)'
	* 'format:71c8cff_(next try getting paths for gitlab pages right,_2022-08-26)'
	* 'format:3ee398a_(next try getting the file paths right for gitlab pages,_2022-08-26)'
	* 'format:a7929be_(changed file paths for gitlab pages,_2022-08-26)'
	*   'format:f3e5c88_(Merge branch 'read-data' into 'main',_2022-08-26)'
	|\
	| * 'format:b2ba1f1 (read-data)_(splitting LoadData Update,_2022-08-26)'
	| * 'format:55ab86a_(new file for loading Data,_2022-08-26)'
	| * 'format:7d336b2_(Age as maybe Int,_2022-08-26)'
	| * 'format:38d954e_(decode Outcomes,_2022-08-26)'
	| * 'format:866b1e9_(Outcome Type and Decoder,_2022-08-26)'
	| * 'format:0d22892_(load outcome data,_2022-08-26)'
	| * 'format:09795c0_(added Http Request for Outcome data,_2022-08-26)'
	| * 'format:60f8ac9_(filter Intakes,_2022-08-26)'
	| * 'format:96bc438_(Update Coat.json,_2022-08-26)'
	| * 'format:0597e5b_(bugfix decode error,_2022-08-25)'
	| * 'format:f845216_(decode intake data to IntakeTemp,_2022-08-25)'
	| * 'format:f323e91_(changed Intake Decoder,_2022-08-25)'
	| * 'format:01c6637_(AnimalTemp, IntakeTemp added,_2022-08-25)'
	| * 'format:227a7ad_(decoder for Intakes,_2022-08-25)'
	| * 'format:0c678f9 (Decode-Intake-with-fifth-postulate/elm-csv-decode)_
							(decode breed String -> (List of breeds, purebred),_2022-08-25)'
	| * 'format:cef2066_(decode Age,_2022-08-25)'
	| * 'format:264d933_(added comments,_2022-08-25)'
	| * 'format:ebf5672_(decode date,_2022-08-24)'
	| * 'format:0678a15_(decode String to Animal Sex,_2022-08-24)'
	| * 'format:c0a92fb_(decode Colors/patterns,_2022-08-24)'
	| * 'format:4a3e6bf_(new types for Intakes,_2022-08-24)'
	| * 'format:9d200f8_(read 'Austin Animal Center Intakes.csv' as String,_2022-08-23)'
	| * 'format:c30b388_(changed Model, preparation for loading other files,_2022-08-23)'
	| * 'format:4624ea0_(decode CoatData,_2022-08-23)'
	| * 'format:c54b421_(added Json Decoder for Coat.json,_2022-08-23)'
	| * 'format:d43ff2f_(Read CoatData.json,_2022-08-23)'
	| * 'format:c7607db_(change architecture from Browser.sandbox to Browser.document,_2022-08-23)'
	|/
	* 'format:9de4c56_(Upload Data,_2022-08-22)'
	* 'format:a5cea6c_(Update .gitlab-ci.yml,_2022-07-29)'
	* 'format:e9150a6_(move index.html,_2022-07-29)'
	*   'format:3f830e6_(Merge branch 'main' of 
			https://gitlab.com/Hobbyte/visualisierung-austinshelterdata,_2022-07-29)'
	|\
	| * 'format:81df569_(Update .gitlab-ci.yml file,_2022-07-28)'
	| * 'format:ff8952e_(add .gitlab-ci.yml to test Gitlab Pages with Hello World Project,_2022-07-28)'
	* | 'format:e63a380_(create index.html manually,_2022-07-29)'
	|/
	* 'format:415d723_(Gitlab Pages Test,_2022-07-29)'
	* 'format:08b8a8c_(Update Readme.md general project data,_2022-07-26)'
	* 'format:b94102f_(Initial commit,_2022-07-26)'
	
\end{verbatim}
\normalsize
\printbibliography
\end{document}


